【舉報】內地貨運代理商教路 港商「偷天換日」 避重關稅

【財經專題】內地貨運代理商教路 港商「偷天換日」 避重關稅

特朗普發動貿易戰，習近平被迫接招，本來雙方暫時休戰過聖誕節、新年，但華為首席財務官孟晚舟被捕再次引發波瀾。貿易戰有機會愈趨激烈，中美商界、以致港商無辜受戰火牽連。不過蛇有蛇路，本報發現，當中出口商早有招數，透過東南亞國家，「合法」地繞過針對中國的關稅。而由美國入貨的進口商，亦有方法偷天換日，用兩、三萬元裝成澳洲、加拿大貨，節省數以十萬的新增關稅。

貿易戰下，商界有聲音指若特朗普再實施二千億關稅，將有三分一廠商要關門大吉。本報發現，大批內地「貨運代理」公司，於網上公然賣廣告，「合法地」避關稅。記者在百度搜尋到大批深圳的代運公司，網站毫不忌諱詳細教學如何避開關稅，「幫助企業解決反傾銷稅問題，通過第三國轉口物流，具第三國產地證，便可享受優惠國關稅政策。」

記者找上其中一間「經緯集運國際代理」，公司有十多名員工，經理指因貿易戰，今年很多公司都將客戶轉介給他們避關稅，「今年都幾忙，我地係細公司，一季都接到300櫃。依幾個月有接咗美國政府鐵路工程嘅上市公司搵我哋，不過佢哋量太大，加上剛中標太明顯，我哋唔敢接。」

他們手持多國的產地證，聲稱已經與馬來西亞、台灣、孟加拉、越南等國有接頭，並首推馬來西亞，「馬來西亞最平，因為個邊人工平、船運成熟，一個20呎櫃收2000美金，40呎櫃加多300美金左右。」收費達到萬五元，比原來直接往美國的運費高出一倍。但對比美國抽的關稅則相當便宜，以銅為例，一個貨櫃銅價值百多萬，在新稅款中要付近三十萬關稅，其他貴價商品的價格或要令更高的稅款。

經理說他們這個行業早在貿易戰以前誕生，為避過各國的反傾銷稅，「我哋私下俾錢官員、貿易商，先可以打開渠道，唔係睇落咁易做。」具體方法是貨品先運往馬來西亞港口，搬到貿易公司倉庫，換上馬來西亞貨櫃，經政府部門取得產地證，就能「合法」地將貨物當成馬來西亞生產，「有試過彈返轉頭，因為工人係包裝袋寫咗中文字，否則都唔會有問題。」

他們笑說美國海關很懶散都是隨機抽查少部分，不過保守起見，每次最多只運5至6個貨櫃，「正常來說，貨與提單一早就會俾你過，因為產地證係真，不過如果美國海關要提供證據，我哋會堅持係同貿易商買，但唔知邊間廠。因為如果同廠商去傾合作，成本會增加。」假若真是出事，他們指記者要自己把貨運回馬來西亞，或付足新關稅。

至於要進口美國貨到中國，有飲食業人士爆料，香港有兩招能夠作為跳板，令美國的肉類、海鮮，能避開內地的沉重關稅。

不少香港飲食集團、批發商，同時有進口美國牛與別國牛肉，如澳洲牛。當澳洲牛在香港賣散後，那貨櫃的批文正常便會報廢，避關稅可大派用場。「美國牛、澳洲牛，行內人一眼睇得出，不過普通人鬼識分咩，美國牛嚟咗香港，放入澳洲櫃、澳洲包裝，好難有人發覺。」以他所知，一張批文賣出去不過數萬，便能將美國牛當成澳門牛，避開內地關稅，一櫃貨200萬，比起要付50萬稅，能節省超過九成成本。

龍蝦亦屬貴價食材，中國抽美國25%關稅，而對加拿大的關稅亦維持在7%，故中國的進口商都轉往加拿大。他聞說有港人，本於美國有公司捕龍蝦，美國與加拿大的地理位置相約，數月前已經在加拿大收購了一家公司，將美國的波士頓龍蝦，轉運到加拿大的公司。取得加拿大政府出的批文，便不需經香港進行重新包裝等程序，直接送到內地。

美國海關對偽標產地的貨物有四個處理手法，沒收、銷毀、出口、如獲海關主管批准，可依規定補回原產地標後放行。即被發現後，貨主會失去成批貨，或付出運費退回，或交回25%關稅。而中國對貨量、價格、原產地不實的罰則是原稅款的兩倍，即加拿大龍蝦被發現為美國龍蝦，貨主會被罰交五成稅。

不過當然有其風險，「中國隨時話唔俾你入就唔俾，有批文都無用。」但他亦指公務員只是打工，當沒有上級強烈指示，又有「着數」下，都能過關。

記者：孫樂祈

本來就係咁 ..
大陸仔死要面, 又要 counter tariffs
以前大陸就係走香港, 香港人就發達炒 quote.

好心咁撚大個國家就派人落黎香港取經學做人.
有香港既時侯你中共都未出現. 識撚做人咩.

乜撚野民族尊嚴夜郎自大, 屎都無得你食呀仆街

舉報

本身有嘅玩法都爆埋出黎, 咁撚on9

「經緯集運國際代理」

開名介紹大家一齊用

以他所知，一張批文賣出去不過數萬，便能將美國牛當成澳門牛，避開內地關稅，一櫃貨200萬，比起要付50萬稅，能節省超過九成成本。

呢D唔係新鮮事啦

新聞黎?

即係杜絕唔到？

上水走水貨個套

廣告

翻譯成英文貼上Twitter

呢D一早有啦 做貿易行既一早都知

取消關係法
一齊死

識玩